\chapter{Podsumowanie}

Celem pracy była implementacja algorytmu, pozwalającego na obliczanie pierwiastków rzeczywistych dowolnego wielomianu. Dokonałem tego, korzystając z twierdzenia Sturma. Przeprowadziłem analizę, jaka repzentacja wielomanu jest bardziej wydajna. Dodatkowo, porównałem także możliwości stwrzonej przez mnie aplikacji z serwisem Wolfram Alpha, który umożliwia m.\ in.\ obliczanie pierwiastków rzeczywistych wielomianów.

Stworzona przeze mnie aplikacja została podzielona na trzym moduły. Są to biblioteka statyczna, framework testowy oraz aplikacja konsola. Pierwsza z nich zawiera całą logikę aplikacji, pozwala wykonywać działania na wielomianach, korzystając z biblioteki mpir. Ta ostatnia umożliwia działania na dużych liczbach o wysokiej precyzji, przy pomocy zoptymalizowanego kodu asemblerowego, co sprawia, że przeprowadzone operacje są maksymalnie wydajne. Drugą część stanowi framework testowy, który w narzedziu Microsoft Visual Studio 2015 pozwala na definiowanie i egzekucję testów jednostkowych. W moim przypadku poza prostymi testami zostały w nich zdefiniowane także bardziej skomplikowane testy funkcjonalne. Trzecim modułem jest aplikacja konsolowa, dzięki której użytkownik może wprowadzać wielomiany oraz przedział, w którym chcemy znaleźć wszystkie pierwiastki rzeczywiste z podaną precyzją.

Implementacja wielomianu została oparta na klasie abstrakcyjnej Polynomial. Na jej podstawie zostały wykonane dwie klasy, różniące się reprezentacją wielomianu na której bazują. Pierwszą z nich została klasa oparta na mapie, co pozwalało na posiadanie informacji wyłącznie o niezerowych współczynnikach. Z kolei drugą z nich jest tablica, wymuszająca reprezentację także zerowych współczynników wielomianów.

Przeprowadziłem testy wydajnościowe porównujące czas działania algorytmu dla obu klas. Otrzymane wyniki były niemal identyczne dla obu typów wielomianów w przypadku testowania wielomianów gęstych. Z kolei dla wielomianów rzadkich widoczna była bardzo duża dysproporcja na korzyść PolynomialMap, która wraz ze wzrostem stopnia testowanego wielomianu ulegała jeszcze powiększeniu. Przeprowadzone testy wykazały, że znajdowanie pierwiastków rzeczywistych wielomianu jest najszybsze dla rzadkich wielomianów, zawierających niewielką liczbę pierwiastków rzeczywistych. Wzrost liczby niezerowych współczynników i liczby pierwiastków rzeczywistych powoduje znaczne wydłużenie się czasu działania algorytmu dla obu struktur. Maksymalną wartość osiąga on dla przypadku, kiedy mamy do czynienia z gęstym wielomianem, zawierającym wyłącznie pierwiastki rzeczywiste. Dodatkowo powinny one znajdować się blisko siebie i zawierać skomplikowaną część ułamkową.

Dokonałem porównania możliwości wytworzonej przeze mnie aplikacji, z innym programem, który umożliwia znajdowanie pierwiastków wielomianów. Wybrałem serwis Wolfram Alpha. Porównałem interfejsy i możliwości obu aplikacji. Z przedstawionego zestawienia wynikało, że różnice są niewielkie, ale serwis Wolfram Alpha posiada kilka dodatkowych funkcji takich jak rysowanie wykresu, czy znajdowanie pierwiastków zespolonych, których nie posiada moja aplikacja.

Po dogłębnej analizie okazało się, że dla pewnych wielomianów Wolfram Alpha dokonuje zaokrągleń, które powodują pewne niedokładności w wartości znalezionych pierwiastków lub zupełnie uniemożliwiają ich znalezienie. Dzieje się tak, gdyż wartości współczynników wielomianów są w pewnych okolicznościach zaokrąglane. Fakt ten pokazuje, jak ważnym aspektem pracy było znalezienie sposóbu na reprezentację wartości liczbowych, dowolnej precyzji. Bez tego elementu skuteczne znajdowanie pierwiastków wielomianów jest zazwyczaj niemożliwe i działa tylko dla bardzo prostych przypadków.
